八黨聯盟不再 建制無意逼政府讓步

2019年01月14日

西環集中營︰
八黨聯盟不再 建制無意逼政府讓步 - 季陶

特首林鄭月娥被議員批評只用自己角度考慮福利政策，做法離地。資料圖片

特首林鄭月娥在特首答問大會聲稱，去年政府提交《財政預算案》時，已經將收緊長者綜援申領年齡「攝」入預算案中，令預算案投了支持票的建制派，變成同時支持有關建議。遭林鄭及港府「過一戙」的建制派事後大鑼大鼓鳴寃，又稱堅決反對有關措施，但民主派找她們合作，以否決即將公佈的預算案逼政府讓步，民建聯主席李慧琼卻即耍手擰頭。

不敢與泛民合作

有資深民主派中人笑言，當年立法會有八黨聯盟，就是民主、建制派合作，成功逼政府在民生議題讓步，「今日李慧琼咁快閂後門唔肯同民主派合作，建制派有幾大誠意逼政府讓步？怕且唔使多講」。

該資深民主派中人記得八黨聯盟於1998年立法會選舉後成立，當年建制派還算有心在民生議題上逼政府回應民意，所以肯和民主派合作，退稅、減差餉、改善空氣質素、凍結公共交通收費等問題上逼政府讓步，接受立會各黨派建議，當時立法會真的可以令政府接受議員意見，「關鍵係八黨聯盟有建制派加入，即使未有行動，政府亦因為民主、建制派共同支持某啲政策，喺立會入面有過半支持票，政府政治上唔讓步唔得」。

不過，有關做法自然令西環、港府不滿，該資深民主派中人稱，今日建制派已經不敢再提出甚麼八黨共識，「甚至同民主派行得近啲都唔敢」，即使政府政策有違民意，他們也不敢真的與民主派合作施壓，「把口就鬧，實際等政府畀個下台階佢哋轉身，再理直氣壯轉軚支持政府」。

季陶
周一、三、五刊出

上一則
上一則
援助就業機構大削八成